\input{template/template_math.tex}

\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Zwischentest: Mathematik $\RN{2}$ - Analysis}

\section{Funktionen mit mehreren Veränderlichen}{
Gegeben sei eine klassische Nutzenfunktion: $U(F,R) = -(4-F)^2 - (1-R)^2$, mit $F>0, R>0$. \\
\begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
  \setlength\itemsep{1cm}
  \item{
    Füllen Sie die folgende Wertetabelle aus: \vspace{6pt} \\
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Padding top and bottom of tables
    \begin{tabular}{ccccc}
      & & \multicolumn{3}{c}{F} \\
      & \multicolumn{1}{c|}{} & 1 & 2 & 4 \\
      \cline{2-5} \multirow{3}{*}{R} & \multicolumn{1}{c|}{1} & $-9$ & $-4$ & $0$ \\
      & \multicolumn{1}{c|}{2} & $-10$ & $-5$ & $-1$ \\
      & \multicolumn{1}{c|}{4} & $-18$ & $-13$ & $-9$
    \end{tabular}
  }
  \item{
    Welche der folgenden Aussagen zu der Funktion sind korrekt? Kreuzen Sie jeweils eine Antwort (Ja oder Nein) an! \vspace{12pt} \\
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{p{12cm}cc}
      \hline \hline
      & Ja & Nein \\
      \hline Der Funktionswert dieser Funktion ist immer kleiner gleich Null $U(F,R) \leq 0$. & $\CheckedBox$ & $\square$ \\
      Für $F=4$ ist der Funktionswert dieser Funktion immer gleich Null (unabhängig von R). & $\square$ & $\CheckedBox$ \\
      Die Funktion hat ihr globales Maximum bei $F=4$ und $R=1$. & $\CheckedBox$ & $\square$ \\
      Die Funktion hat ihr globales Minimum bei $F=1$ und $R=4$. & $\square$ & $\CheckedBox$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  }
  \item{
    Bestimmen Sie die partiellen Ableitungen 1. Ordnung! (Vorsicht Kettenregel!) \\
    \begin{flalign*}
      & U^\prime_F(F,R) = 8 - 2 \cdot F & \\
      & U^\prime_R(F,R) = 2 - 2 \cdot R &
    \end{flalign*}
  }
\end{enumerate}
}
\newpage
\section{Funktionen mit mehreren Veränderlichen}{
Gegeben sei eine Funktion: $f(x_1,x_2) = x_1^2 \cdot x_2 + x_2$ \\
\begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
  \setlength\itemsep{1cm}
  \item{
  Bestimmen Sie die partiellen Ableitungen erster und zweiter Ordnung! \\
  \begin{flalign*}
    & f^\prime_{x_1}(x_1,x_2) = 2 \cdot x_1 \cdot x_2 & \\
    & f^\prime_{x_2}(x_1,x_2) = x_1^2 + 1 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_1,x_1}(x_1,x_2) = 2x_2 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_1,x_2}(x_1,x_2) = 2x_1 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_2,x_1}(x_1,x_2) = 2x_1 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_2,x_2}(x_1,x_2) = 0 & \\
  \end{flalign*}
  }
  \item{
  Bestimmen Sie die Schnittfunktion für $x_1 = 1$! Stellen Sie diese Schnittfunktion in einem $(y-x_2)$-Diagramm dar! \\
  \begin{flalign*}
    & y = 1^2 \cdot x_2 + x_2 & \\
    & y = 2x_2 &
  \end{flalign*}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{images/2b}
    \captionof{figure}{Schnittfunktion im $(y-x_2)$-Diagramm.}
  \end{minipage}
  }
  \item{
  Wann ist der Funktionswert der oben genannten Funktion höher, für den Punkt $P_1(2,4)$ oder den Punkt $P_2(3,3)$? \\
  \begin{flalign*}
    & f(2,4) = 20 & \\
    & f(3,3) = 30 &
  \end{flalign*}
  Der Funktionswert ist für den Punkt $P_2(3,3)$ höher.
  }
  \item{
  Bestimmen Sie das Totale Differential für diese Funktion ausgehend vom Punkt $P_1(2,4)$! Nehmen Sie an, sie wollen $x_1$ und $x_2$ jeweils um eine Einheit erhöhen. Wie verändert sich die Funktion? \\
  \begin{flalign*}
    & dF(x_1,x_2) = (2x_1x_2) \cdot dx_1 + (x_1^2 + 1) \cdot dx_2 & \\
    & dF(2,4) = (2 \cdot 2 \cdot 4) \cdot dx_1 + (2^2 + 1) \cdot dx_2 & \\
    & dF(2,4) = 16 \cdot dx_1 + 5 \cdot dx_2 & \\
    & \text{mit } dx_1 = 1 \text{ und } dx_2 = 1 & \\
    & dF(2,4) = 16 \cdot 1 + 5 \cdot 1 = 21 &
  \end{flalign*}
  Der Funktionwert verändert sich um $+21$.
  }
\end{enumerate}
}
\section{Partielle Ableitungen}{
Bilden Sie die partiellen Ableitungen erster \textit{und} zweiter Ordnung für folgende Funktionen: \\
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[1., leftmargin=1.4em]
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(x_1,x_2) = 2 \cdot x_1^2 \cdot x_2^3 \\
      f^\prime_{x_1}(x_1,x_2) = 4x_1x_2^3 \\
      f^\prime_{x_2}(x_1,x_2) = 6x_1^2x_2^2 \\
      f^{\prime\prime}_{x_1,x_1}(x_1,x_2) = 4x_2^3\\
      f^{\prime\prime}_{x_1,x_2}(x_1,x_2) = 12x_1x_2^2\\
      f^{\prime\prime}_{x_2,x_1}(x_1,x_2) = 12x_1x_2^2\\
      f^{\prime\prime}_{x_2,x_2}(x_1,x_2) = 12x_1^2x_2\\
    \end{flalign*}
  }
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(s,t) = \frac{1}{s} \cdot e^t \\
      f^\prime_s(s,t) = -\frac{e^t}{s^2} \\
      f^\prime_t(s,t) = \frac{e^t}{s} \\
      f^{\prime\prime}_{s,s}(s,t) = \frac{2e^t}{s^3} \\
      f^{\prime\prime}_{s,t}(s,t) = -\frac{e^t}{s^2} \\
      f^{\prime\prime}_{t,s}(s,t) = -\frac{e^t}{s^2} \\
      f^{\prime\prime}_{t,t}(s,t) = \frac{e^t}{s}
    \end{flalign*}
  }
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(k,m) = ln(k) \cdot m^2 \\
      f^\prime_k(k,m) = \frac{m^2}{k} \\
      f^\prime_m(k,m) = 2m \cdot ln(k) \\
      f^{\prime\prime}_{k,k}(k,m) = - \frac{m^2}{k^2} \\
      f^{\prime\prime}_{k,m}(k,m) = \frac{2m}{k} \\
      f^{\prime\prime}_{m,k}(k,m) = \frac{2m}{k} \\
      f^{\prime\prime}_{m,m}(k,m) = 2 \cdot ln(k)
    \end{flalign*}
  }
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(k,m) = k \cdot ln(k) \cdot m^2 \\
      f^\prime_k(k,m) = m^2(ln(k) + 1) \\
      f^\prime_m(k,m) = 2km \cdot ln(k) \\
      f^{\prime\prime}_{k,k}(k,m) = \frac{m^2}{k} \\
      f^{\prime\prime}_{k,m}(k,m) = 2m(ln(k) + 1) \\
      f^{\prime\prime}_{m,k}(k,m) = 2m(ln(k) + 1) \\
      f^{\prime\prime}_{m,m}(k,m) = 2k \cdot ln(k)
    \end{flalign*}
  }
\end{enumerate}
\end{multicols}
}
\vspace{0.5cm}
\section{Höhenlinien und Schnitte}{
Gegeben sei Funktion: $y=f(x_1,x_2) = \frac{x_1^2-1}{x_2}$ mit $x_1 \geq 0$ und $x_2 > 0$. \\
\begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
  \item{
  Beschreiben Sie, was Sie unter einer Höhenlinie verstehen. Bestimmen Sie die Höhenlinie für $y=1$. Skizzieren Sie den schematischen Verlauf dieser Höhenlinie in folgendem $(x_2-x_1)$-Diagramm: \vspace{0.5cm} \\
  \textbf{Höhenlinie:} Für welche Werte von $x_1$ und $x_2$ bekommen wir den gleichen Funktionswert $y$?
  \begin{flalign*}
    & 1 = \frac{x_1^2-1}{x_2} \quad | \cdot x_2 & \\
    & x_2 = x_1^2 - 1 &
  \end{flalign*}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{images/4a}
    \captionof{figure}{Höhenlinie im $(x_2-x_1)$-Diagramm.}
  \end{minipage}
  }
  \item{
  Was verstehen Sie im Zusammenhang mit Funktionen mit mehreren Veränderlichen unter einer Schnittfunktion? Bestimmen Sie die Schnittfunktion für $x_2 = 2$. Skizzieren Sie den schematischen Verlauf dieser Schnittfunktion in folgendem $(y-x_1)$-Diagramm: \vspace{0.5cm} \\
  \textbf{Schnittfunktion:} Wie verändert sich die Funktion (in Abhängigkeit von $x_1$ ) wenn $x_2$ auf einen Wert g festgelegt ist?
  \begin{flalign*}
    & y = \frac{x_1^2-1}{2} &
  \end{flalign*}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{images/4b}
    \captionof{figure}{Schnittlinie im $(y-x_1)$-Diagramm.}
  \end{minipage}
  }
\end{enumerate}
}
\end{document}
